\part{Public Key Kryptosysteme}

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[scale=.4]{./img/pubkey1.png}
\end{figure}

Public Key Kryptosysteme basieren auf (hoffentlich) komplexen algorithmischen Problemen
\begin{itemize}
	\item Faktorisierung von ganzen Zahlen
	\item Berechnung des diskreten Logarithmus
	\item Berechung von quadratischen Resten
\end{itemize}
Parameter für Public Key Kryptosysteme werden durch Pseude-Zufallszahlen-Generatoren erzeugt

\section{Faktorisierungsproblem}
\begin{description}
	\item[Gegeben] Zusammengesetzte Zahl n $\in \mathbb{N}$
	\item[Gefragt] Faktor $f$ mit folgenden Eigenschaften:
	\begin{itemize}
		\item $1< f < n$
		\item $1 \mid n$
	\end{itemize}
\end{description}

\section{Diskreter-Logarithmus-Problem}
\begin{description}
	\item[Gegeben] folgende Eigenschaften:
	
	\begin{itemize}
		\item Primzahl p
		\item Erzeugendes Element $\alpha$ von $\mathbb{Z}^*_p$
		\item Element $\beta \in \mathbb{Z}^*_p$
	\end{itemize}
	
	\item[Gefragt] a, $1 \leq a  \leq p-1$, so dass $\alpha^a \equiv \beta $ $($mod $ p)$

\end{description}

Beispiel:

Betrachte $\mathbb{Z}^*_11$ und $\alpha = 2$

\begin{center}
\begin{tabular}{c|cccccccccc}

\textit{i} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\ 
\hline 
$\alpha^i$ mod $11$ & 2 & 4 & 8 & 5 & 10 & 9 & 7 & 3 & 6 & 1 \\ 
\end{tabular} 
\end{center}

$\log_2(10) = 5$ bzw. $\log_2(6) = 9$

\section{Einwegfunktionen}
Eine Abbildung \textit{f} für die gilt:

\begin{itemize}
	\item \textit{f} kann einfach berechnet werden
	\item auch wenn der Algorithmus zur Berechnung von \textit{f} gekannt ist, ist es für fast alle \textit{y} schwer ein \textit{x} zu finden, so dass gilt: $f(x) = y$
\end{itemize}
Existenz von Einwegfunktionen ist eine offene Frage

Kanditaten für Einwegfunktionen
\begin{itemize}
	\item Produkt zweier Primzahlen: $f(p,q) = p*q$
	\item Diskrete Exponentialfunktion $f(x) = g^x$ mod $p$ wobei \textit{p} eine Primzahl und \textit{g} ein Generator von $(\mathbb{Z^*p}, \times_p)$
	
	Umkehrfunktion: diskreter Logarithmus ist bisher nicht effizient berechenbar
	\item Modulare Polynomfunktion: $f(x) = a_n * x^n + \hdots + a_1 * x + a_0 $ mod $p$, für \textit{p} = Prim und \textit{a\_i} $\in \mathbb{Z_p} $ für $0 \leq i \leq n$ 
\end{itemize}

\section{Falltürfunktionen}
Eine Funktion für die gilt:
\begin{itemize}
	\item \textit{f} ist einfach zu berechnen
	\item Bei Kenntnis einer mit \textit{f} verbundenen Information ist $f(x) = y$ für ein gegebenes \textit{y} einfach zu lösen (Falltürinformation)
	\item Ohne Kenntnis ist $f(x) = y$ für alle \textit{y} schwer zu lösen
\end{itemize}

Existenz konnte bisher nicht nachgewiesen werden, ein Kandidat ist jedoch die modulare Potenzfunktion von RSA

\section{Primzahlen}
\subsection{Primzahlsatz}
Sei $\pi(n)$ gleich der Anzahl der Primzahlen die kleiner-gleich n sind, dann gilt für $n \in \mathbb{N}$:

\[
	\lim\limits_{n \rightarrow \infty}{\frac{\pi(n)}{\frac{n}{\ln n}}} \rightarrow 1
\]

D.h. für große \textit{n} ist $\pi(n) \approx \frac{n}{\ln n}$

\begin{description}
	\item[Anwendung] im Mittel muss man
	\[
		m = \frac{\ln(2^k}{2} = \frac{k \ln(2)}{2}
	\]
	ungerade Zahlen aus $\{1, 3, \hdots, 2^k-1\}$ zufällig unter Gleichverteilung ziehen um eine Primzahl zu erhalten.
\end{description}

\subsection{Satz von Fermat}
Ist \textit{n} eine Primzahl, dann gilt für alle $a \in \mathbb{Z}^*_n$:
\[
	a^{n-1} \equiv 1 \pmod n
\]

Gibt es ein $a \in \{2, \hdots, n-1\}$, so dass gilt $a^{n-1} \not\equiv 1 \pmod n$ ist \textit{n} keine Primzahl

\subsection{Carmichael Zahlen}
Zusammengesetzte Zahlen für die gilt:
\[
	a^{n-1} \equiv 1 \pmod 1
\]
für alle $a \in \{1, 2, \hdots, n-1\}$

Kleinste Carmichael Zahl = 561

\subsection{Verbesserung der Modularen Exponentation - Witness}
Ist \textit{n} eine Primzahl so hat die Gleichung
\[
	x^2 \equiv 1\pmod n
\]

die zwei Lösungen $x = 1$ und $x = n-1$

$\rightarrow$ ist die Gleichung für ein $x \neq 1$ und $x \neq n-1$ lösbar, ist \textit{n} keine Primzahl

\begin{description}
	\item[Witness] ist eine abgewandelte Form der modularen Exponentation
	\begin{itemize}
		\item Berechnet $a^{n-1} \mod n$ und sucht während der Berechnung nach Lösungen der Gleichung $x^2 \equiv 1 \pmod n$ die verschieden zu $1$ und $n-1$ sind
		\item Ist Witness \texttt{true} ist \textit{n} wahrscheinlich keine Primzahl
		\item Ist $n > 2$ eine Zusammengesetzte Zahl so existieren hierfür mindestens $(n-1/2)$ Belege
	\end{itemize}
\end{description}

\subsection{Miller-Rabin-Test}
\begin{itemize}
	\item Ruft Witness \textit{s}-mal mit Zufallszahl auf
	\item Besitzt einseitigen Fehler
		\begin{itemize}
			 \item ist MRT \texttt{false} ist \textit{n} keine Primzahl
			 \item ist MRT \texttt{true} ist  \textit{n} mit der Wahrscheinlichkeit $1-2^{-s}$ Prim
		\end{itemize}
	\item Laufzeit \textit{O}$(\log_2(n)^3 * s)$
\end{itemize}

\section{Rabin-Kryptosystem}
\begin{itemize}
	\item Verschlüsselung mittels quadratischer Reste
	\item Beweisbar sicher
	\item Geringe Bedeutung für die Praxis
		\begin{itemize}
			\item Verschlüsselung nicht injekitv $\rightarrow$ erhöhter Aufwand bei entschlüsselung
			\item Anfällig gegen Chosen-Ciphertext-Attacke
		\end{itemize}
	\item Grundlage für weitere Kryptosysteme
\end{itemize}

 \begin{description}
 	\item[Parameter] Primtzahlen \textit{p} und \textit{q} wobei $p \neq q, p \equiv 3 \pmod 4$ und $q \equiv 3 \pmod 4$; $n = p * q$
 	\item [Schlüssel] $k = \{(n, p, q)\}$
 	\begin{description}
 		\item[öffentlicher Teil] $n$
 		\item[privater Teil] $(p,q)$
 	\end{description}
 	\item[Verschlüsselung] enc $((n,p,q),x) = x^2 \mod n$
 	\item[Entschlüsselung] dec $((n,p,q),y) = \sqrt{y} \mod n$
 \end{description}
 
 \subsection{Quadratische Reste}
 Sei \textit{n} eine ungerade, ganze Zahl. Sei \textit{a} eine Zahl, teilerfremd zu \textit{n} d.h. gcd$(a, n) = 1$.
 
 Gibt es $x \in \mathbb{Z}_n$ für das gilt
 \[
 	x^2 \equiv a \mod n
 \]
 ist \textit{a} ein quadratischer Rest modulo n
 
 Für $n = 11$ gilt:
 \begin{center}
 \begin{tabular}{c|cccccccccc} 
 \textit{a} & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\ 
 \hline 
 \textit{$a^2$} & 1 & 4 & 9 & 5 & 3 & 3 & 5 & 9 & 4 & 1 \\ 
 \end{tabular} 
 \end{center}
 
 Menge der quadratischen Reste = $\{1, 3, 4, 5, 9\}$, nichtquadratische Reste = $\{2, 6, 7, 8, 10\}$
 
 
 \subsection{Chinesischer Restsatz}
 Seien $p$ und $q$ Primzahlen, wobei gilt $p \neq q$
 
 Dann besitzt das Gleichungssystem
 \[
 	x \equiv b_p \pmod p
 	x \equiv b_q \pmod q
 \]
 
 die eindeutige Lösung
 \[
 	(b_p * m_p * q + b_q * m_q * p) \mod (p*q)
 \]
 
 wobei gilt
 \[
 	m_p \equiv q^{-1} \pmod p
 	m_q \equiv p^{-1} \pmod q
 \]
 \subsection{Entschlüsselung}
 Gegeben: $p = 131$, $q = 139$, $n = p * q = 18209$, $x = 4273$
 
 \textbf{Verschlüsselung}:
 \[
 	y = x^2 \pmod n = 4273^2 \pmod 18209 = 13111
 \]
 
 \textbf{Entschlüsselung}:
 Berechnung von $m_q$ und $m_p$ mit erweitertem Euklid so dass gilt:
 \[
 	1 = m_q * p + m_p * q
 \]
 
 Ergebnis: $m_p = -49 $, $m_q = 52$
 
 Berechnung:
 \begin{eqnarray*}
 	x_1 &\equiv& 13111^{(131+1)/4} \pmod{131}\\
 	&\equiv& 81 \pmod{131}\\
 	x_2 &\equiv& 131 -81 \pmod{131}\\
 	&\equiv& 50 \pmod{131}\\	
 	y_1 &\equiv& 13111^{(139+1)/4} \pmod{139}\\
 	&\equiv& 36 \pmod{139}\\
 	y_2 &\equiv& 139 - 36 \pmod{139}\\
 	&\equiv& 103 \pmod{139}
 \end{eqnarray*}
 
 Chinesischer Restsatz:
 \begin{eqnarray*}
 	v_1 \equiv (x_1 * q * m_p + y_1 * p * m_q) \pmod n\\
 	v_2 \equiv (x_2 * q * m_p + y_1 * p * m_q) \pmod n\\
 	v_3 \equiv (x_1 * q * m_p + y_2 * p * m_q) \pmod n\\
 	v_4 \equiv (x_2 * q * m_p + y_2 * p * m_q) \pmod n
 \end{eqnarray*}
 
 \subsection{Sicherheitsaspekte von Rabin-Kryptosystem}
 \begin{itemize}
 	\item Sicherheit ist an das Faktorisierungsproblem gekoppelt
 	\item anfällig gegen Chosen-Ciphertext: $p$ und $q$ können mit Hilfe des CRS errechnet werden
 	\item Angriff kann verhindert werden, in dem der Klartext eindeutig markiert wird
 \end{itemize}
 
 \section{RSA}
 \begin{itemize}
 	\item Erstes assymetrisches Kryptosystem
 	\item Sicherheit abhängig der Komplexität des Faktorisierungsproblemes
 	\item am meisten genutztes PKS
 \end{itemize}
 \subsection{Definition}
\textbf{Parameter}: Primzahlen $p$ und $q$, wobei gilt $p \neq q$, $n = p*q$
 
\textbf{Kryptosystem}:

\begin{itemize}
	\item $\mathcal{K} = (n,p,q,e,d) \mid n = p*q$ und $ e*d \equiv 1 \pmod{\Phi(n)}$
	\begin{itemize}
		\item Öffentlicher Teil: $(n,e)$
		\item Privater Teil: $(p,q,d)$
	\end{itemize}
	\item Verschlüsselung: $enc(k,x) = x^e \mod n$
	\item Entschlüsselung: $dec(k,y) = y^d \mod n$
\end{itemize}

\subsection{Beispiel}
Gegeben: $p = 101, q = 113, n = 11413, \Phi(n) = 100 * 112 = 11200$

\textbf{Schlüsselgenerierung:}

Primfaktorzerlegung von 11200 ist $2^65^27$

Bob wählt $e$ das nicht durch $2,5,7$ teilbar ist: $e = 3533$

Überprüfen ob $gcd(e,\Phi(n)) = 1$

Ermittle $e^{-1} = 6597 \mod 11200$ $\rightarrow$ $d = 6597$

$\hookrightarrow$ $d$ ist der geheimzuhaltende Exponent für die Entschlüsselung

Bobs öffentlicher Schlüssel: $(n = 11413, e= 3533)$

\textbf{Verschlüsselung}
Alice sendet Klartext $x=9726$ verschlüsselt mit öffentlichem Schlüssel von Bob
\[
	9726^{3533} \mod 11413 = 5761
\]

\textbf{Entschlüsselung}
Bob nutzt geheimen Schlüssel $d = 6597$ zur Entschlüsselung

\[
	5761^{6597} \mod 11413 = 9726
\]

\subsection{Funktion von RSA}
Nach Definition sind $e$ und $d$ multiplikative Inverse modulo $\Phi(n) = (p-1)(q-1)$
Mit Fermat lässt sich zeigen dass $x^{ed} \equiv x \pmod p$


\subsection{Sicherheit von RSA}
RSA beruht auf vermutlich hoher Komplexität von zwei arithmetischen Problemen:
\begin{itemize}
	\item Faktorisierungsproblem: finde zwei ganzzahlige Faktoren so dass gilt: $n = p*q$
	\item Invertieren der modularen Potenzfunktion: finde für gegebene Zahlen $e,n,y$ ein $x \in \mathbb{Z}_n$ dass $x^e \mod n = y$
\end{itemize}

Für beide Probleme gibt es bisher kein Algorithmus mit polynomialer Laufzeit, jedoch ist auch das Gegenteil nicht bewiesen.

Sicherheit hängt insbesondere von folgenden Faktoren ab:
\begin{itemize}
	\item Qualität des Schlüssels
	\item Geheimhaltung des geheimen Schlüssels
\end{itemize}

Kann ein Bit eines beliebig gewählten Geheimtextes entschlüsselt werden, so kann der gesamte Text entschlüsselt werden.

Dennoch ist RSA bei korrekter Benutzung als sicher einzustufen.
\subsection{RSA-Schlüsselgenerierung}
\begin{enumerate}
	\item Generierung zweier Primzahlen $p$ und $q$ mit mindestens 2048 Bit
	\item Berechnung von $n = p*q$ und $\Phi(n) = (p-1) * (q-1)$
	\item Generierung einer Zufallszahl $e \in \{1, 2, \hdots, \Phi(n)-1\}$ wobei $gcd(e, \Phi(n)) = 1$
	\item Berechnung $d = e^{-1} \mod \Phi(n)$ mit extended Euklid
	\item Veröffentlichung des Schlüssels $(n,e)$
\end{enumerate}

\subsection{Garner-Verfahren}
Einsatz von $p$ und $p$ zur effizienteren Entschlüsselung von $y$

\begin{eqnarray*}
a &=& y^d \mod p\\
b &=& y^d \mod q\\
x &=& (((a-b)(q^{-1} \mod p)) \mod p) * q + b
\end{eqnarray*}

\subsection{Angriffe auf RSA}
\subsubsection{Faktorisierung von n bei bekannten $\Phi(n)$}
\begin{description}
	\item[Annahme:]Oskar kennt:
	\begin{enumerate}
		\item $n = p*q$
		\item $\Phi(n)=(p-1)*(q-1)$
	\end{enumerate}
	\item[Ziel:] Berechnung eines Faktors von $n$
\end{description}

Nach Umformung:

\[
	p_{1,2} = \frac{-(\Phi(n) -n - 1) \pm \sqrt{(\Phi(n) -n - 1)^2-4*n}}{2}
\]


Ist die Gleichung lösbar, dann gilt $n = p_1 * p_2$ 

\subsubsection{Wiener-Attacke}
Herleitung der Parameter von $n$ durch Kettenbrüche.

Seien $a,b \in \mathbb{N}$, dann existiert ein endlicher Kettenbruch $[q_1, \hdots, q_m]$ mit

\[
	\frac{a}{b} = q_1 + \frac{1}{q_2 + \frac{1}{q_3 + \hdots + \frac{1}{q_m}}}
\]

Kettenbruch kann durch Euklid berechnet werden.

\textbf{Beispiel:}

Gegeben: $a = 42, b = 73$

\begin{eqnarray*}
42 &=& 0*73 + 42\\
73 &=& 1 * 42 + 31\\
42 &=& 1 * 31 + 11\\
&\vdots&\\
2&=& 2*1+0
\end{eqnarray*}

Jede Gleichung repräsentiert dabei den Term $r_{m-1} = q_m * r_m + r_{m+1}$

Ergebnis $(1, [0,1,1,2,1,4,2])$

Ist $[q_1, \hdots, q_m]$ ein Kettenbruch dann ist 
\[
	C_j = [q_1, \hdots, q_j]
\]

die \textbf{j-te Konvergente}, auch darstellbar durch $\frac{c_j}{d_j}$

\textbf{Ablauf des Angriffes:}

Gegeben: $n,e$

\begin{enumerate}
	\item Berechne die Konvergenten
	\[
		\frac{c_1}{d_1} \hdots \frac{c_k}{d_k}
	\]
	
	des Kettenbruchs $\frac{e}{n}$
	\item Überprüfe für die Konvergente $\frac{c_i}{d_i} = 1, \hdots, k$
	\begin{itemize}
		\item ob $\Phi_n = \frac{e*d_i-1}{c_i}$ eine ganze Zahl ist
		\item ob $n$ anhand von $\Phi_n$ faktorisierbar ist
	\end{itemize}
	
	\item Schlägt die Überprüfung der Konvergente fehl, dann ist der Angriff fehlgeschlagen
\end{enumerate}

Der Angriff ist erfolgreich wenn:
\begin{itemize}
	\item $p$ und $q$ nicht zu weit auseinander liegen
	\item die Binärdarstellung von $d$ weniger als $\mathit{l}/4-1$ Bit groß ist, wobei \textit{l} für die Länge der Binärdarstellung von $n$ steht.
\end{itemize}

\subsubsection{Highest-Order-Bit-Attacke}
\begin{description}
	\item[Annahme] Für $y = enc(K,x)$ ist die Funktion
	
	\[
		half(y)=\begin{cases}
  			0,  & 0 \leq x < \frac{n}{2}\\
  			1,	& \frac{n}{2} < x \leq n-1
		\end{cases}
	\]
	
	ist effizient berechenbar
\end{description}

Mit Hilfe der Binären Suche lässt sich der Schlüssel berechnen